\documentclass{exam}
\usepackage{microtype}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{french}
%\usepackage{lmodern} #
\usepackage{amsmath}
\usepackage{interval}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{hyperref}
\cfoot{\thepage\ /~\pageref*{LastPage}}
\pagestyle{headandfoot}
\runningheadrule{}
\firstpageheadrule{}
\firstpageheader{Exercice 26}
{Lycée technique Mohamed V, Beni Mellal}
{\today}
\runningheader{MP-1}
{Lycée technique Mohamed V, Beni Mellal}
{\today}

% not suure about this
\newcommand*{\Lim}{\lim\limits}
\newcommand*{\Sum}{\sum\limits}
\newcommand*{\Int}{\int\limits}
\newcommand*{\Prod}{\prod\limits}

\begin{document}

\section*{Énoncé d'un exercice de colle}
Pour tout entier \(n \geqslant 1\), on pose \( I_n = \Int_{0}^{+\infty}
\dfrac{1}{{(1 + t^2)}^n} dt \)
\begin{enumerate}
	\item Justifier que \(I_n\) est bien définie.
	\item
	      \begin{enumerate}
		      \item Étudier la monotonie de la suite \( {(I_n)}_{n \in \mathbb{N}^*} \)
		      \item Déterminer la limite de la suite \( {(I_n)}_{n \in \mathbb{N}^*} \)
	      \end{enumerate}
	\item La série \( \Sum_{n \geqslant 1} {(-1)}^n I_n \) est-elle convergente?
\end{enumerate}

\section*{Solution proposée}
\begin{questions}
	\question{}
	la fonction \(t \longrightarrow \dfrac{1}{{(1 + t^2)}^n} \) est continue \(
	\forall t \in \interval[open right]{0}{+\infty} \), \(n \geqslant 1\),
	alors \( I_n \) est intégrable en \(t\) sur tout segment de \( \mathbb{R^{+}} \) \\
	Du plus, on a pour \( \forall t \in \interval[open right]{1}{+\infty} \),
	\(n \geqslant 1\) \[
		\left| \dfrac{1}{{(1 + t^2)}^n} \right| \leqslant
		\dfrac{1}{t^{2n}}
	\]
	L'intégrale \( \Int_1^{+\infty} \dfrac{1}{t^{2n}} dt \) étant une intégrable
	de Riemann avec un exposant \( 2n > 1 \), on en déduit que
	la fonction \(t \longrightarrow \dfrac{1}{{(1 + t^2)}^n} \) est intégrable sur
	\( \interval[open right]{0}{+\infty} \) et que l'intégrale impropre
	\( \Int_{0}^{+\infty} \dfrac{1}{{(1 + t^2)}^n} dt \) converge.
	\question{}
	\begin{parts}
		\part{}
		Soit \(n \geqslant 1\), on a
		\begin{equation*}
			\begin{split}
				I_{n+1} - I_n &= \Int_{0}^{+\infty} \dfrac{1}{{(1 + t^2)}^{n+1}} dt
				- \Int_{0}^{+\infty} \dfrac{1}{{(1 + t^2)}^n} dt \\
				& = \Int_{0}^{+\infty} \dfrac{1}{{(1 + t^2)}^n} \left(
				\dfrac{1}{1 + t^2} - 1 \right) dt \\
				& = - \Int_{0}^{+\infty} \dfrac{t^2}{{(1 + t^2)}^{n+1}} dt
			\end{split}
		\end{equation*}
		Et puisque \( t \longrightarrow - \dfrac{t^2}{{(1 + t^2)}^{n+1}}
		\leqslant 0, \forall t \in \interval[open right]{0}{+\infty}, n \geqslant 1\)
		alors \( \forall n \geqslant 1, I_{n+1} - I_n \leqslant 0 \) \\
		\(I_n\) est donc décroissante.

		\part{}
		On a \( I_n = \Int_{0}^{+\infty} \dfrac{1}{{(1 + t^2)}^n} dt \) \\
		On procède par une intégration par parties où
		\[
			\begin{cases} u(t) = \dfrac{1}{{(1 + t^2)}^n} \\ v'(t) = 1 \end{cases}
		\]
		Alors \( I_n = {\left[ \dfrac{t}{{(1 + t^2)}^n} \right]}_0^{+\infty}
		+ \Int_{0}^{+\infty} t \dfrac{2nt}{{(1 + t^2)}^{n+1}} dt \) \\
		Avec \( I_n = {\left[ \dfrac{t}{{(1 + t^2)}^n} \right]}_0^{+\infty} = 0\)
		pour \( n > 0 \) \\
		Alors
		\begin{equation*}
			\begin{split}
				I_n &= 2n \Int_{0}^{+\infty} \dfrac{t^2}{{(1 + t^2)}^{n+1}} dt \\
				&= 2n \left(  \Int_{0}^{+\infty} \dfrac{1}{{(1 + t^2)}^n} dt -
				\Int_{0}^{+\infty} \dfrac{1}{{(1 + t^2)}^{n+1}} dt \right) \\
				&= 2n I_n - 2n I_{n+1}
			\end{split}
		\end{equation*}
		\( \implies \dfrac{I_{n+1}}{I_n} = \dfrac{2n - 1}{n} \) \\
		Alors \[ I_n = I_1 \Prod_{k=1}^{n-1} \dfrac{2k - 1}{2k} = I_1
			\Prod_{k=1}^{n-1} \left(1 - \dfrac{1}{2k}\right) \]

		Soit \(a_n = \Prod_{k=1}^{n-1} \left(1 - \dfrac{1}{2k}\right) \)
		\begin{equation*}
			\begin{split}
				\ln a_n &= \Sum_{k=1}^{n-1} \ln (1- \dfrac{1}{2k}) \\
				& = - \Sum_{k=1}^{n-1} \dfrac{1}{2k} - \Sum_{k=1}^{n-1}
				\left(\underbrace{\dfrac{1}{4k^2}+
					o\left(\dfrac{1}{k^2}\right)}_{U_k}\right)
				\mathit{\left(\text{car }\ln (1 + x) = x
					-\dfrac{x^2}{2}+o(x^2)\right)}\\
				& = - \dfrac{1}{2} H_n - \Sum_{k=1}^{n-1} U_k
			\end{split}
		\end{equation*}

		Par comparison à une série de Riemann convergente, \(\Sum_{k=1}^{n-1} U_k\)
		converge à une valeur \(c \in \mathbb{R}\) \\
		On rapelle que \( H_n =\ln n + \gamma + o(1) \) avec \(\gamma\) une constante
		positive \\
		Alors
		\[
			\ln a_n = - \dfrac{1}{2} \ln n
			- \dfrac{1}{2} \gamma - c + o(1)
		\]
		Donc
		\[
			a_n = \dfrac{1}{\sqrt{n}} e^{-\frac{1}{2}
					\gamma - c + o(1)}
		\]
		Alors
		\[
			I_n = \overbrace{I_1}^{\in \mathbb{R}}
			\dfrac{1}{\sqrt{n}} e^{-\frac{1}{2} \gamma - c + o(1)}
		\]
		On note \( \lambda = I_1 e^{-\frac{1}{2} \gamma - c + o(1)} \), on a alors
		\( \Lim_{n\to\infty} I_n = \Lim_{n\to\infty} \dfrac{\lambda}{\sqrt{n}} = 0 \)
	\end{parts}
	\question{}
	Puisque \(I_n\) et décroissante et \( \Lim_{n\to\infty} I_n = 0 \), \\ alors d'après
	le théorème spécial des séries alternés \( \Sum_{n \geqslant 1} {(-1)}^n I_n \)
	converge.
\end{questions}
\end{document}
